\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother

\chapter{UJI COBA DAN EVALUASI}

Pada bab ini dijelaskan tentang uji coba dan evaluasi dari implementasi yang telah dilakukan pada tugas akhir ini.

\section{Lingkungan Uji Coba}

Lingkungan uji coba yang digunakan untuk uji coba kebenaran adalah salah satu sistem yang digunakan situs penilaian daring SPOJ, yaitu kluster \textit{Cube} dengan spesifikasi sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Perangkat Keras:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Processor} Intel(R) Pentium G860 CPU @ 3GHz.
		\item \textit{Memory} 1536 MB.
	\end{itemize}
	\item Perangkat Lunak:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Compiler} gcc 6.3 C++14.
	\end{itemize}			
\end{enumerate} 

Lingkungan uji coba yang digunakan untuk melakukan uji coba kinerja menggunakan komputer pribadi penulis yang memiliki spesifikasi sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Perangkat Keras:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Processor} Intel(R) Core(TM) i3-4010U CPU @ 1.60GHz.
		\item Memori 6 GB.
	\end{itemize}
	\item Perangkat Lunak:
	\begin{itemize}
		\item Sistem operasi Linux Mint 18.2 Serena 64 bit.
		\item \textit{IDE} Codeblocks.
		\item \textit{Compiler} gcc 6.3 C++14.
	\end{itemize}			
\end{enumerate}

\section{Uji Coba Kebenaran}

Uji coba kebenaran dilakukan dengan mengirimkan kode sumber program ke dalam situs penilaian daring SPOJ dan melakukan hasil uji coba kasus sederhana dengan langkah-langkah sesuai dengan algoritma yang telah dirancang dengan keluaran sistem. Permasalahan yang diselesaikan adalah \problem{}. Hasil uji coba dengan waktu terbaik pada situs SPOJ ditunjukkan pada Gambar \ref{figure:submission}.

Selain itu, dilakukan pengujian sebanyak 12 kali pada situs penilaian daring SPOJ untuk melihat variasi waktu dan memori  yang dibutuhkan program. Hasil uji coba sebanyak 12 kali dapat dilihat pada Gambar \ref{figure:submission-12-kali}. Dari hasil uji coba dapat ditarik beberapa informasi seperti yang tertera pada Tabel \ref{tab:statistik}.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|} \hline
		Waktu Maksimal & $ 13,48 $ detik\\ \hline
		Waktu Minimal & $ 10,76 $ detik\\ \hline
		Waktu Rata-Rata & $ 11,97 $ detik\\ \hline
		Memori Maksimal & $ 65 $ MB\\ \hline
		Memori Minimal & $ 65 $ MB\\ \hline
		Memori Rata-Rata & $ 65 $ MB\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Kecepatan Maksimal, Minimal, dan Rata-Rata dari Hasil Uji Coba Pengumpulan 12 Kali pada Situs Pengujian Daring Spoj}
	\label{tab:statistik}
\end{table}

\begin{figure} [H]
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.35]{assets/images/submission.png}}
	\caption{\capitalisewords{Hasil Umpan Balik Solusi pada Daring SPOJ dengan Waktu Terendah}}
	\label{figure:submission}
\end{figure}

Berdasarkan Tabel \ref{tab:statistik}, dari percobaan yang dilakukan,  didapatkan waktu eksekusi rata-rata $ 10,76 $ detik dan waktu maksimal $ 13,48 $ detik pada daring SPOJ. Pada permasalahan ini, terdapat 112 pengumpulan solusi dan hanya 5 pengguna saja yang berhasil mendapatkan \textit{verdict accepted}. Implementasi ini mendapatkan peringkat kedua tertinggi dari segi waktu dibandingkan dengan implementasi lain yaitu di waktu terendah $10,76$ detik. Umpan balik dari pengumpulan berkas ke daring SPOJ dapat dilihat pada Gambar Lampiran \ref{figure:submission-12-kali}.

\section{Uji Coba Kinerja}
Uji coba kinerja perkalian matriks transformasi pada \problem{} dilakukan dengan cara membandingkan waktu yang dibutuhkan untuk algoritma \textit{naive} dengan algoritma perkalian matriks bersubstruktur Toeplitz dengan \textit{Fast Fourier Transform} untuk menyelesaikan permasalahan dengan variasi besarnya matriks yaitu $N$. Pada Gambar  \ref{figure:kinerja_naive_fft} terlihat bahwa untuk $N = 10$ sampai $N=1000$, algoritma perkalian matriks bersubstruktur Toeplitz dengan \textit{Fast Fourier Transform} pada \problem{} menunjukkan hasil yang sangat signifikan dimana pertumbuhan waktu adalah datar dibandingkan dengan algoritma \textit{naive} yang memiliki kompleksitas $O(N^3)$. Untuk tabel peforma antara perkalian matriks secara \textit{naive} dan FFT dapat dilihat pada Tabel Lampiran \ref{chapter:lampiran_peforma_naive} dan Tabel Lampiran \ref{chapter:lampiran_peforma_fft}.

\begin{figure}
	\begin{center}
	\scalebox{.9}{
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		xlabel=N,
		ylabel=Waktu $\log(detik)$,
		legend pos=north west
		]
		\addplot table [y=Waktu, x=N]{../uji-coba/fast-mult.data};
		\addlegendentry{$A$}
		\addplot table [y=Waktu, x=N]{../uji-coba/naive-mult.data};
		\addlegendentry{$B$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\end{center}
	\caption{Perbandingan Kinerja Perkalian Matriks, $A$ Perkalian dengan FFT dan $B$ Perkalian dengan Algoritma \textit{Naive}}
	\label{figure:kinerja_naive_fft}
\end{figure}

Pada bab sebelumnya, bagian desain class FFT \ref{sec:desain_class_fft}, penulis melakukan optimasi \textit{Fast Fourier Transform} dengan membuat fungsi $massFFT$. Kinerja perbandingan waktu penyelesaian masalah dengan optimasi dan tanpa optimasi dapat dilihat pada Gambar \ref{figure:waktu-optimisasi-vs-non-optimisasi}.

\begin{figure}
	\begin{center}
	\scalebox{.9}{
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	xlabel=N,
	ylabel=Waktu $\log(detik)$,
	legend pos=south east
	]
	\addplot table [y=Waktu, x=N]{../uji-coba/fast.data};
	\addlegendentry{$A$}
	\addplot table [y=Waktu, x=N]{../uji-coba/slow.csv};
	\addlegendentry{$B$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	}
	\end{center}
	\caption{Perbandingan Kinerja $A$ dengan Optimasi dan $B$ Tanpa Optimasi $massFFT$ untuk $K=10^9$}
	\label{figure:waktu-optimisasi-vs-non-optimisasi}
\end{figure}